% The contents of this file is 
% Copyright (c) 2009-  Charles R. Severance, All Righs Reserved

\chapter{Programando con Python en Macintosh}

En este apéndice, mostraremos una serie de pasos
para que puedas ejecutar \mbox{Python} en Macintosh. Dado que Python
ya viene incluido en el sistema Operativo Macintosh, sólo
tenemos que aprender cómo editar ficheros y ejecutar programas
de Python en la ventana del terminal.

Existen muchos métodos diferentes que se pueden seguir para editar y ejecutar
programas de Python, y éste es sólo uno que creo que
resulta muy sencillo.

Lo primero que necesitas es instalar un editor de código. No
querrás utilizar \mbox{TextEdit} o Microsoft Word para editar
programas en Python. Los programas deben estar en ficheros de ``texto plano'' o ``sin formato''
({\tt plain text}), de modo que necesitarás un editor que sea capaz de
editar ese tipo de archivos de texto.

Nuestra recomendación como editor para Macintosh es TextWrangler, que
puede descargarse e instalarse desde:

\url{http://www.barebones.com/products/TextWrangler/}

Para crear un programa Python, ejecuta
{\bf TextWrangler} desde tu carpeta {\bf Aplicaciones}.

Vamos a hacer que nuestro primer programa en Python sea:

\beforeverb
\begin{verbatim}
print 'Hola, Chuck'
\end{verbatim}
\afterverb
%
Excepto que deberías cambiarlo para que escriba tu nombre.
Guarda el fichero en una carpeta en tu escritorio llamada
{\tt p4inf}. Es mejor usar nombres de carpeta cortos,
y no utilizar espacios en los nombres de carpetas ni de archivos.
Una vez hayas creado la carpeta, guarda el fichero
en {\tt Desktop{\textbackslash}py4inf{\textbackslash}prog1.py}.

Luego ejecuta el programa {\bf Terminal}. El modo más sencillo es
pulsar el icono Spotlight (la lupa) en la esquina superior
derecha de tu pantalla, introducir ``terminal'', y lanzar la
aplicación que aparece.

Siempre empiezas en tu ``directorio de inicio'' ({\tt home}). Puedes ver el directorio
actual tecleando el comando {\tt pwd} en la ventana del terminal.

\beforeverb
\begin{verbatim}
67-194-80-15:~ csev$ pwd
/Users/csev
67-194-80-15:~ csev$ 
\end{verbatim}
\afterverb
%
Tienes que estar en la carpeta que contiene tu programa en Python
para poder ejecutarlo. Usa el comando {\tt cd} para moverte a una nueva carpeta
y luego usa el comando {\tt ls} para mostrar un listado de los ficheros
de esa carpeta.

\beforeverb
\begin{verbatim}
67-194-80-15:~ csev$ cd Desktop
67-194-80-15:Desktop csev$ cd py4inf
67-194-80-15:py4inf csev$ ls
prog1.py
67-194-80-15:py4inf csev$ 
\end{verbatim}
\afterverb
%
Para ejecutar tu programa, simplemente teclea el comando {\tt python} seguido
por el nombre de tu fichero en el indicador de comandos y pulsa intro.

\beforeverb
\begin{verbatim}
67-194-80-15:py4inf csev$ python prog1.py
Hello Chuck
67-194-80-15:py4inf csev$ 
\end{verbatim}
\afterverb
%
Puedes editar el fichero en TextWrangler, guardarlo, y luego volver
a la línea de comandos y ejecutarlo otra vez, tecleando de nuevo
el nombre del fichero en el indicador.

Si te has perdido en la ventana de la línea de comandos, tan solo tienes
que cerrarla y abrir una nueva.

Pista: También puedes pulsar la tecla ``flecha arriba'' en la línea de comandos para
desplazarte hacia atrás y ejecutar de nuevo un comando introducido anteriormente.

Además, deberías buscar en las preferencias de TextWrangler, y ajustarlas para
que sustituya los caracteres de tabulación por cuatro espacios. Esto te ahorrará
un montón de esfuerzo a la hora de localizar errores de justificación en el código.

Puedes encontrar más información sobre la edición y ejecución de
programas en Python en \url{www.py4inf.com}.


